美航母剛駛離南中國海就與印度軍演美印關係繼續升溫

由美國海軍“尼米茲”號航母（USS Nimitz）、 “普林斯頓”號（USS Princeton）導彈巡洋艦、“斯特雷特”號（USS Sterett）導彈驅逐艦和“拉爾夫·約翰遜”號（USS Ralph Johnson）導彈驅逐艦組成的航母打擊群與印度軍艦2020年7月20日在印度洋舉行演習。（美國海軍照片）

華盛頓—
美國海軍尼米茲號航空母艦打擊群星期一（7月20日）開始與印度海軍在印度洋安達曼—尼科巴群島附近海域進行合作演習。

尼米茲號航母剛剛結束上週末與“裡根”號航母打擊群在南中國海舉行的聯合演習行動，經由馬六甲海峽駛入印度洋。這一航母打擊群由“尼米茲”號核動力航母（USS Nimitz）、 “普林斯頓”號（USS Princeton）導彈巡洋艦、“斯特雷特”號（USS Sterett）導彈驅逐艦和“拉爾夫·約翰遜”號（USS Ralph Johnson）導彈驅逐艦組成。

美國與印度海軍2020年7月20日在印度洋進行合作演習（美國海軍照片）

美國海軍太平洋艦隊在一份新聞稿中說，尼米茲航母打擊群指揮官、海軍少將吉姆·柯克（Jim Kirk）稱讚印度海軍東部艦隊司令、海軍少將瓦薩揚（Sanjay Vatsayan）領導了一支“強大、高度熟練”的艦隊。柯克說：“有機會讓尼米茲航母打擊群與他的艦隊一起參加一系列演習，提高了我們的互操作性（interoperability），也證明了我們兩國海軍的靈活性。”

美國海軍方面還說，美印海軍還進行了包括防空演練在內的“高端演習”，旨在最大限度地提高訓練和互操作性。

印度海軍發言人在官方推特上說，尼米茲航母打擊群正在經過印度洋區域，印度海軍與美國海軍進行了“過航演習”（Passage Exercise，簡稱PASSEX）。印度過去也與日本海上自衛隊以及法國海軍進行過類似演習。

分析人士說，這次美印軍演是一次常規過航演習，是軍事演習中復雜程度較低的一種，但此次美印海上軍演體現了在中印關係緊張情況下，印度對美軍在這一地區行動活躍的接受度正在提高，也證明了美印關係的逐步增強。

印度智庫觀察者研究基金會（Observer Research Foundation）美國項目總監德魯瓦·賈伊尚卡爾（Dhruva Jaishankar）說，印度歷史上對美國在印度洋的海軍活動有50多年的長期顧慮。他說，1971年印巴戰爭時期美國派“企業號”航母（USS Enterprise）開往印度外海的決定，一直給印度“投下陰影”。

賈伊尚卡爾對美國之音說，美印近期軍事合作的加深，“代表著這一顧慮的轉變”。

時任外交政策理事會亞洲安全研究部主任的傑夫·史密斯(Jeff Smith)（美國之音黎堡2016年9月28日拍攝）

美國智庫傳統基金會南亞問題研究員傑夫·史密斯（Jeff Smith）說：“印度剛剛結束了40多年來在（中印）兩國有爭議的邊界上的首次致命交火，印度仍在實際控制線與中國軍方陷入對峙，同時，美國航母最近又在南中國海執行行動。在這種緊張的地緣政治環境中，演習提供的團結象徵比作戰經驗更有意義。”

“印度和美國之間的軍事關係比最近歷史上任何時候都要好。”史密斯說，“印度從十多年前開始成為美國武器的一個進口大國。近年來，印度又為美國的國防夥伴關係增添了新的層次，簽署了多項奠定合作基礎的軍事協議，加強了情報合作，提高了軍事演習和國防交流的質量和數量。”

史密斯介紹說，印度和美國海軍目前可以做到互為彼此軍艦加油，並在對方軍事基地臨時獲得補給。2017年，美日澳印四國的“四方聯盟”（Quad）機制的再次興起，以及印度外交部成立印太司，並在2019年將四方機制提升為部長級，都表明印度對美國提倡的“自由開放的印太戰略”的態度正在升溫。

“如果說過去的歷史可以作為指導的話，對新德里來說，中印邊境最近的危機只可能增加四方機制的吸引力，並在印度-太平洋地區與美國更緊密地結盟。”

唔知南海同台海邊面開戰先

印度扮支那俾美軍熟練下支那級海軍
印度亦乘機提高作戰能力

why not both

Push

中國現正處於史無前例般強大，同時海路向美國、台灣、日本宣戰、陸路討伐印度都冇問題